\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{longtable}
% \usepackage{moreverb}
\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false,pdfborder={0 0 0}}
\pagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}\textbf{Aide-mémoire pour GNU Emacs}\end{center}

\emph{C-<char> = Ctrl+<char>. M-<char> = Alt+<char>. C-M-<char> = Ctrl-Alt-<char>. <Ret.> = Entrée}\\
\textbf{\scriptsize Ce document est distribué sous licence \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/}{CC-BY-SA 3.0}}

\begin{center}\begin{longtable}{ll}
\hline \textbf{Commande} & \textbf{Action} \\ \hline \endhead
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Travailler les fichiers}} \\
C-x C-f & Ouvrir un nouveau fichier. L'auto-complétion est active.\\
C-x C-s & Enregistrer le fichier actif \\
C-x C-w & Enregistrer en tant que nouveau fichier \\
C-x C-c & Quitter \\
C-x i & Insérer un fichier à l'emplacement du curseur\\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Déplacements}} \\
\multicolumn{2}{c}{\emph{À l'horizontale}} \\
$\rightarrow$, C-f & À droite d'un caractère \\
$\leftarrow$, C-b & À gauche d'un caractère \\
C-a, $\nwarrow$ & Début de ligne \\
C-e & Fin de ligne \\
M-f & Début du prochain mot \\
M-b & Début du mot précédent \\
M-a & Phrase précédente \\
M-e & Phrase suivante \\
M-\{ / M- \} & Début du paragraphe précédent / suivant \\ 
\multicolumn{2}{c}{\emph{À la verticale}} \\
$\downarrow$, C-n & Ligne suivante \\
$\uparrow$, C-p & Ligne précédente \\
$\Uparrow$  & Monte d'une "page" (écran) \\
$\Downarrow$ & Descend d'une page \\
M-> & Va à la fin du fichier \\
M-< & Va à la première ligne du fichier \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Fenêtres}} \\
C-x 2 & Splitter l'écran horizontalement \\
C-x 3 & Splitter l'écran verticalement  \\
C-x o & Changer de \emph{buffer}\\
C-x 0 & Masquer le \emph{buffer} actif \\
C-x 1 & Masquer tous les \emph{buffers} sauf le \emph{buffer} actif\\ 
C-x C-b & Lister les buffers \\
C-x C-$\rightarrow$ & Passer au buffer suivant dans la liste \\
C-x C-$\leftarrow$ & Passer au buffer précédent dans la liste \\
C-x k & Fermer le buffer \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Édition de texte}} \\
C-d & Effacer un caractère \\
M-d & Effacer un mot à partir de la position du curseur \\
M-$\longleftarrow$ & effacer un mot vers l'arrière depuis la position du curseur\\
C-k & Effacer la ligne courante à partir de la position du curseur \\
M-x kill-paragraph <Ret.> & Efface le paragraphe à partir du curseur \\
M-u & Mettre le texte sélectionné en majuscules \\
M-l & Mettre le texte sélectionné en minuscules \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Permutation de texte}}\\
C-t & Transpose 2 lettres (la lettre sousle curseur et la lettre précédente \\
M-t & Transpose deux mots (le mot \og actif \fg \ et le mot suivant \\
C-x C-t & Transposer la ligne courante et la ligne précédente \\
M-x transpose-paragraphs & Transposer 2 paragraphes \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Interaction avec le shell}} \\
M-! & Exécuter une commande shell\\
C-u M-! & Exécuter une commande shell et insérer son résultat dans un fichier\\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Annuler}}\\
C-\_, C-x u & Annuler la dernière action\\
C-g & Annuler la commande en cours \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Rechercher et remplacer}}\\
C-s & Rechercher un mot \\
C-M-s & Rechercher selon une regex\\
C-\% & Remplacer un mot \\
C-M-\% & Remplacer selon une regex\\
\hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Obtenir de l'aide}}\\
C-h C-f & FAQ Emacs \\
C-h a & Trouver une commande par son nom \\ \hline
\end{longtable}\end{center} \ \newline \newline
\textbf{Couper/Copier - Coller}
\begin{enumerate}
\item \verb|C-espace| : débuter la sélection. Déplacer le curseur jusqu'au point désiré.
\item \verb|C-w| = couper, \verb|M-w| = copier.
\item \verb|C-y| = coller.
\end{enumerate} \ \newline
\textbf{Arguments numériques}\newline
\verb|C-u <nombre> <commande>/<lettre>| permet de répéter <nombre> fois <commande> ou d'insérer <nombre> fois <lettre>.\newline

\noindent
\textbf{Emacs Speaks Statistics} (\emph{and you ?})\newline
\begin{center}\begin{tabular}{ll}
\hline \textbf{Commande} & \textbf{Action} \\ \hline
M-x R & Lancer une session R \\
C-c C-q & Quitter la session R \\
C-c M-b & Évaluer le buffer \\
C-c M-r & Évaluer la sélection \\
C-c M-f & Évaluer la ligne \\
C-M-x & Évaluer la fonction courante (Permet son utilisation dans la session R en cours)\\
C-c C-c & Évaluel la fonction courante et passe le curseur à la fonction suivante\\
C-c C-$\uparrow$ & Évaluer (ESS) le buffer jusqu'au curseur \\
C-c C-$\downarrow$ & Évaluer (ESS) le buffer à partir du curseur \\ \hline
\end{tabular} \end{center}


\end{document}
